[LETTRES CLXXXI-CLXXXII]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Mélanges I
Mélanges II
Mélanges III
Mélanges IV
Lettres I-XL
Lettres XLI-LXIII
Lettres LXIV-XCIII
Lettres XCIV-CXXIX
Lettres CXXX-CLXXI
Lettres CLXXII-CLXXX
Lettres CLXXXI-CLXXXII
Lettres CLXXXIII-CXCIII
Lettres CXCIV-CCX
Lettres CCXI-CCXVII
Lettres CCXVIII-CCXXXVIII
Lettres CCXXIX-CCXLIII
Lettres CCXLIV-CCXLIX


 


LETTRE CLXXXI. DOM FRANÇOIS LAMI A BOSSUET.

 

Voici de nouveaux éclaircissements (a) à la _Démonstration_ par rapport
aux nuages que vous y avez trouvés. Comme je ne me suis d'abord embarqué
à les faire que pour ma satisfaction, et si je l'ose dire pour ma propre
satisfaction, et que je n'ai songé que tard à les envoyer à Votre
Grandeur, vous trouverez rarement que je m'y donne l'honneur de vous
adresser la parole ; et je crains même que mes manières ne vous y
paraissent un peu trop libres. Cela aurait peut-être du m'obliger à les
recommencer pour leur donner un autre tour : mais j'ai pensé que vous
m'avez ordonné tout fraîchement d'éviter les tours et les insinuations
dans ces sortes d'écrits, et d'en user avec une liberté philosophique.
Je vous les envoie donc tels qu'ils m'ont d'abord échappé, persuadé
qu'au travers de cette liberté vous vous souviendrez toujours de la
profonde vénération que j'ai pour Votre Grandeur.

Vous verrez au reste, Monseigneur, dans ces éclaircissements, que je
suis fort éloigné d'être attaché au mot de supplément, et plus éloigné
encore de dire que Jésus-Christ ait satisfait en faveur des démons : de
mes jours cela ne m'est tombé dans l'esprit. Plus je pense à cette
petite contestation, plus il me paraît qu'on a besoin de,
s'entr'éclaircir dans les disputes. Il y arrive presque toujours que
tous les deux partis ont raison et tort à divers égards. Ils ont raison
à ne regarder le sujet de la dispute que du côté qu'ils l'envisagent :
mais ils ont tort de se condamner mutuellement, parce qu'ils
approuveraient à leur tour ce qu'ils condamnent dans leur adversaire,
s'ils voyaient ce qu'il voit, et s'ils envisageaient la chose par le
côté qu'il la regarde.

 

(a) Ces éclaircissements sont à la suite de cette lettre, avec l'écrit
de Bossuet.

 

421

 

Le malentendu vient donc, la plupart du temps, de ce qu'on s'imagine ne
voir tous deux que le même côté : car dans cette supposition il faudrait
bien que l'un des deux se trompât, puisque l'un nie ce que l'autre
affirme. Ainsi celui qui voit étant fort sur de ce qu'il voit, et ne
pouvant pas même se tromper à ne juger que de ce qu'il voit, condamne
hardiment son adversaire, persuadé que cet adversaire ne regarde la
chose que du côté qu'il la voit lui-même. Mais on devrait se faire
mutuellement la justice de croire qu'on regarde la chose différemment,
puisqu'on en juge diversement ; et tout l'usage des disputes ne devrait
tendre qu'à s'étudier l'un l'autre, qu'à se tâter pour ainsi dire, et
qu'à observer par quel endroit celui à qui on a affaire envisage le
sujet de la contestation. C'est une réflexion, Monseigneur, que m’a fait
faire le progrès de notre contestation, ce que vous m'accordez et ce que
vous me disputez : car enfin ce dernier n'est presque plus réduit qu'à
des termes et à des expressions. Mais comme je vous en ai déjà fait un
sacrifice, j'espère que rien ne me séparera jamais de Votre Grandeur, et
surtout du profond respect avec lequel je suis, etc.

 


SENTIMENT DE M. L'ÉVÊQUE DE MEAUX Sur la démonstration de dom François Lami, au sujet de la satisfaction de Jésus-Christ (a).

 

Pour décider sur la démonstration de l'auteur, il n'y a qu'à lire la
lettre qui l'accompagnait. Par cette lettre il paraît qu'on veut exclure
les démons (b) du nombre des damnés, pour lesquels on s'efforce de
prouver par la démonstration que Jésus-Christ a satisfait (c) . Mais si
la démonstration est concluante, elle doit valoir

 

(a) Collationné sur le manuscrit, qui se trouve à la bibliothèque du
séminaire de Meaux. — (b) On a seulement dit que dans la proposition de
la question, on n’entendait parler que des hommes damnés. — (c) Loin de
s'efforcer de prouver que Jésus-Christ a satisfait pour les démons, on
l'a formellement nié dans les propositions préambulaires à la
démonstration ; et l'on s’est seulement efforcé, dans celle-ci, de
prouver que Jésus-Christ fait à sa justice, de l'insuffisance de la
satisfaction des damnés. »

 

422

 

pour les démons (a) comme pour les autres damnés. Ce n'est donc pas une
bonne et valable démonstration.

Pour en trouver le défaut, il n'y a qu'à considérer le second axiome : «
La grandeur et l'énormité du péché se mesurent par la dignité de la
personne offensée. » Si l'auteur entend qu'elle se tire de là en partie,
j'en conviens : s'il entend qu'elle s'en tire toute entière, je le nie ;
car il s'ensuivrait que tous les péchés seraient égaux (b).

Je conviens des trois premières propositions, conformément aux
définitions que vous avez données de l'ordre essentiel, de la loi
éternelle et de la justice. La quatrième proposition a deux parties. Sur
la première, qui porte « qu'il est de l'ordre de punir le péché, » je
distingue : si vous entendez seulement que cela est conforme à l'ordre,
c'est-à-dire que Dieu peut avec justice punir le péché, j'en conviens :
Si vous entendez que cela est essentiel (c), en sorte que Dieu ne puisse
pas ne le pas punir, c'est détruire l'idée du pardon, de la miséricorde
et de la clémence.

Je dis donc qu'il est de l'idée de l'Etre parfait de pouvoir pardonner
gratuitement (d), et d'exercer sa bonté quand il lui plaît, même sur des
sujets indignes, pourvu qu'ils reconnaissent et détestent leur indignité
(e) : car une bonté infinie n'a besoin d'autre raison que d'elle-même
pour faire du bien à sa créature (f), parce qu'elle doit trouver en
elle-même tout le motif de son action.

 

(a) Ou fera voir tantôt que cela n'est pas : mais quand cela serait, la
démonstration n'en serait que plus forte.

(b) On verra tantôt que cela ne s'ensuivrait point, et que cette
distinction nuira plus à l'illustre prélat qu'elle ne lui servira. — (c)
L'auteur s'est nettement expliqué : il paraît par ses définitions et par
la suite des propositions qu'il parle de l'ordre essentiel, immuable,
inviolable à Dieu même ; de l'ordre que Dieu ne peut pas se dispenser de
suivre, et de satisfaire à ce qu'il demande : il ne le peut pas, dis-je,
de cette heureuse impuissance qui naît de la plénitude, de l'abondance
et de la nécessité de l'amour dont il s'aime lui-même. Or cet ordre ne
demande rien plus absolument, plus instamment, plus essentiellement que
sa conservation, ni par conséquent rien plus indispensablement que la
punition de ce qui le blesse, et que la réparation de ce qui l'offense
et l'outrage. Toute idée de clémence qui va à renverser cela, est une
idée de clémence toute humaine : mais il y a moyen, sans blesser les
droits de l'ordre, de faire voir en Dieu une extrême clémence. — (d)
Toujours sauf les droits de l'ordre. — (e) Ils ne le peuvent comme il
faut sans médiateur. — (f) D'accord, s'il ne s'agit que de lui faire
simplement du bien : mais s'il s'agit de lui faire miséricorde, ou ne
voit pas qu'il le puisse qu'en Jésus-Christ, et que satisfait par ses
satisfactions.

 

423

 

Je m'arrête encore sur cette parole : _Punir le péché_ : car tous les
théologiens sont d'accord que Jésus-Christ pouvait mériter le pardon de
tous les hommes, seulement en le demandant, tant à cause de sa dignité
qu'à cause de l'éternelle et. inviolable conformité de sa volonté avec
celle de son Père : or en demander le pardon (a), ce n'est pas en porter
la peine : Dieu donc pouvait pardonner le péché, sans en imposer la
peine à Jésus-Christ.

Quant à la preuve qu'on apporte de votre proposition : « Qu'il est de
l'ordre de, s'opposer à tout ce qui le blesse, et de punir tout ce qui
l'offense, » en entendant comme vous faites qu'on ne peut pas ne le pas
punir, cela n'est pas universellement vrai, parce qu'il n'est pas de
l'ordre de punir un violentent de l'ordre dont le coupable se repent
(b). Or le coupable se peut repentir d'avoir blesse l'ordre (c) : il
n'est donc pas toujours de l'ordre de le punir.

Il est vrai que celui qui transgresse l'ordre ne s'en peut repentir que
par la grâce de Dieu : mais il est vrai aussi qu'il n'y a nulle
répugnance que Dieu lui accorde cette grâce (d), et que pour la lui
accorder il n'a besoin que de sa bonté toute seule ; d'où je forme ce
raisonnement : Celui qui peut accorder un vrai repentir du péché n'est
pas obligé de le punir : or Dieu peut accorder par sa bonté un vrai
repentir du péché : il n'est donc pas obligé de le punir, et il n'est
pas même possible qu'il le punisse en toute rigueur: autrement il
punirait en toute rigueur un péché dont on se repent, et un pécheur qui
implore sa miséricorde et qui met sa confiance en elle seule ; ce qui est
contraire à sa bonté (e).

 

(a) En matière de satisfaction , c'est souvent la plus grande de toutes
les peines que de demander pardon, surtout si la personne qui le doit
demander est d’une dignité fort éminente ; à plus forte raison si elle
est d'une dignité infinie, comme est Jésus-Christ : et ainsi la
conséquence est nulle.

(b) Le repentir, s’il est véritable et proportionné à l'offense, est la
meilleure de toutes les punitions : un homme pénétré d'une vive et amère
contrition ne sent ni les roues, ni les chevalets, ni les flammes.

(c) Il ne le peut sans la grâce : et l'on ne peut pas violer plus
visiblement l'ordre que de lui donner cette grâce avant son repentir,
puisque c'est récompenser ou favoriser ce qui devrait être puni.

(d) On vient de faire voir cette répugnance ; et l'on ne peut douter que
pour accorder cette grâce, il serait besoin d’un médiateur pour
réconcilier le pécheur avec Dieu.

(e) Tout ce raisonnement tombe de lui-même, après les trois dernières
remarques qu’on vient de faire.

 

424

 

Il ne sert de rien de dire que ce pécheur, qui implore sa miséricorde,
demeure toujours pécheur ; car il ne le demeure qu'en présupposant que
Dieu ne lui pardonne pas : or il est convenable que Dieu lui pardonne,
et il ne peut pas ne lui pas pardonner (a).

Je viens à la seconde partie de la proposition: « L'ordre demande que le
péché soit puni à proportion de sa grandeur. » La vérité de cette partie
dépend de la première : or la première partie n'est pas véritable (b) ;
et je soutiens au contraire que Dieu peut trouver sa gloire à faire
surabonder sa grâce où l'iniquité a abondé (c), selon la parole de saint
Paul (1). Il ne sert de lien de répondre que saint Paul parle en ce lieu
en présupposant la satisfaction de Jésus-Christ (d) : car je maintiens
que c'est une chose digne de Dieu par elle-même, de donner sans avoir
rien qui le provoque à donner (e), au contraire ayant quelque chose qui
le provoque à ne donner pas, parce que c'est en cela que paraît
l'infinité de sa clémence. Et la preuve en est bien constante, en ce que
gratuitement, et sans être provoqué par aucun bien dans l'homme pécheur,
il lui adonné Jésus-Christ (f). Or ce n'est pas à

 

1 Rom., V, 20.

 

(a) Et ainsi tout ce raisonnement se réduit à dire que Dieu ne peut pas
punir un péché pardonné, ou un pécheur réconcilié. Il n'y a pas là grand
mystère ; et assurément il se trouvera peu de gens d'humeur à contester
cela : mais un soutiendra toujours que, pour obtenir le pardon de son
péché, la créature a besoin d'un médiateur infiniment élevé au-dessus
d'elle, et qu'enfin ce n'est qu'en Jésus-Christ que Dieu lui pardonne.

(b) Il est évident par les remarques précédentes, que la première partie
est véritable : la seconde Test donc aussi, puisqu'on avoue ici qu'elle
dépend de la première.

(c) Il faut toujours ajouter : Sans préjudice de l'ordre, sauf les
droits de la justice, sans violer ce qu'il doit à l'ordre de la justice,
à la loi éternelle.

(d) Cela sert infiniment : car c'est ce qui fait voir que ce n'est qu'en
Jésus-Christ et par Jésus-Christ que Dieu fait miséricorde, et qu'il
sait allier la plus étroite justice avec l'extrême clémence.

(e) Ou conviendra de cela en général : mais de donner et de récompenser
ce qui mérite punition, de laisser le crime et le désordre impuni, de
laisser blesser, violer, renverser l'ordre de la justice, sans lui faire
faire nulle satisfaction lorsqu'on le peut : c'est une clémence
malentendue, c'est une bonté de femmelette, c'est ce qui est absolument
indigne de Dieu ; c'est enfin ce qui lui est même absolument impossible,
étant essentiellement juste comme il est, et aimant comme il fuit
invinciblement l'ordre : _Impunitum non potest esse peccatum, impunitum
esse non decet, non oportet, non est justum,_ dit saint Augustin en
plusieurs endroits. (In Psal. XLIV, n. 18 ; in Psal. LVIII, n. 13 ; Serm.
XIX, n. 2 ; Serm. XX, n. 2. )

(f) Dieu n'a donné Jésus-Christ aux hommes, qu'en se le donnant
préalablement

 

425

 

cause de Jésus-Christ satisfaisant qu'il lui a donné Jésus - Christ
satisfaisant : Dieu donc peut faire du bien, et le plus grand de tous
les biens, au pécheur, sans y être invité par d'autres motifs que par
celui de sa boute.

De là je tire encore une autre preuve : c'est que le même ordre qui
demande que le pécheur soit puni, demande aussi qu'il le soit en la
personne du coupable (a) : car c'est là ce qui s'appelle faire justice ;
c'est là ce qui s'appelle réparer le désordre du péché, que de le punir
où il est et dans celui qui l'a commis. Or Dieu se peut relâcher de la
punition du pécheur en sa personne : (b) donc l'ordre qui demande que le
péché soit puni, n'est pas un ordre essentiel et indispensable.

Ce qu'on peut encore tourner d'une autre manière. Dieu peut se relâcher
par sa bonté du droit qu'il a d'exiger la peine du péché du pécheur
même, en acceptant volontairement pour lui la satisfaction d'un autre,
comme il a fait celle de Jésus-Christ pour nous ; et il pourrait à la
rigueur n'accepter pas cette satisfaction étrangère, et exercer tout son
droit sur la personne du coupable (c). Donc tout ce qu'on dit ici de
l'ordre, ne se peut point entendre d'un ordre absolu et essentiel ; et
il est du genre des choses que Dieu peut faire et ne faire pas, selon
les diverses fins qu'il se sera proposées,

Sur la cinquième proposition : « La grandeur du péché est infinie, » et
sur la preuve qui en est tirée du second axiome, je l'admets avec la
restriction que j'ai apportée à cet axiome.

Sur l'éclaircissement où il est dit que « le péché est un néant
infiniment opposé à Dieu, et que l'homme, quoiqu'incapable de l'infini
qui vient de l'être, ne l'est pas de l'infini qui vient du néant, n
j'admets la distinction, en remarquant seulement que le

 

à lui-même et à sa justice : content de la satisfaction que son Fils lui
fait, il le donne aux hommes pour leur être favorable, et comme une
hostie de propitiation.

(a) Ou de quelqu’un qui satisfasse pour lui.

(b) Pourvu qu’une victime plus digne de la grandeur et de la justice de
Dieu, reçoive cette punition : et comme c’est ce que Jésus-Christ a
fait, la conséquence qui suit est encore parfaitement nulle.

 

426

 

péché est un néant à la vérité, mais un néant dans un sujet qui,
lorsqu'il pèche, a un objet et une manière d'y tendre: nous verrons
tantôt quelle conséquence on tire de cette vérité.

Sur la sixième proposition : « Dieu ne peut pas se, dispenser de punir
le péché dune peine infinie, ou du moins selon la capacité de souffrir
qui se trouve dans le coupable : » je dis que cette proposition, qui
dépend nécessairement de la quatrième , ne subsiste plus après qu'elle
est détruite (a) ; et je dis encore que, tant la quatrième proposition
que celle-ci, en prenant comme l'on fait dans toutes les deux la peine
du péché pour la souffrance, enferme une contradiction manifeste dans
l'alternative qu'on met en disant que « Dieu doit punir le péché ou
infiniment, ou du moins selon toute la capacité du sujet : » car ou le
principe ne conclut rien, ou il conclut absolument pour l'infinité sans
l'alternative (b). On n'a osé dire néanmoins que Dieu doit, punir le
péché infiniment (c), parce qu'on sait que le pécheur n'est pas capable
d'une souffrance infinie, et que la justice ne permet pas qu'on lui
demande plus qu'il ne peut avoir. Il a donc fallu apporter l'alternative
(d), de le punir du moins selon toute sa capacité. Mais cette
alternative n'est pas moins impossible que l'autre (e) ; puisque Dieu ne
pouvant jamais épuiser sa puissance, il peut toujours faire souffrir le
pécheur de plus en plus jusqu'à l'infini (f). Donc

 

(a) Comme la quatrième proposition n'a pas souffert le moindre petit
effort, ainsi qu'il paraît par les remarques précédentes, il est aise de
juger que la sixième ne se porte pas mal, puisqu'elle dépend de la
quatrième.

(b) Le principe, par lui-même et considéré en général, conclut pour
l'infinité : mais comme l'application ne peut s'en faire que sur une
créature en particulier, et que toute créature est finie, il conclut
nécessairement pour toute la souffrance dont la créature est capable.

(c) C'est une retenue bien forcée que celle-là, et dont l'auteur ne, se
fait guère d'honneur. Il faudrait être bien extravagant pour oser dire
qu'il y a dix mille écus dans une bourse où l'on sait qu'il n'y en a pas
mille.

(d) Assurément cette nécessité n'a rien en de fâcheux pour l'auteur.

(e) On ne sait pas de quelle autre alternative ou veut parler eu cet
endroit (1).

(f) Si ce n'est pas là une contradiction, on n'entend rien à tout ceci.
On vient de dire que la capacité du pécheur est finie, qu'il ne peut pas
souffrir à l'infini ; et l'on ajoute ici que « Dieu le peut faire
souffrir jusqu'à l'infini : » pouvoir souffrir à l'infini et ne pouvoir
souffrir à l'infini, rien peut-il se contredire plus

 

1 Bossuet veut parler d'une peine du péché actuellement infinie, dont il
s'agit dans le premier membre de la sixième proposition qu'il réfute.

 

427

 

il n'est pas possible qu'il le punisse selon toute sa capacité : et
ainsi cette alternative est autant impossible que la première, et l'on
le tombe dans l'absurdité que l'on avait voulu éviter.

Sur la septième proposition : « Le péché n'est puni dans les hommes
damnés, ni infiniment, ni selon toute la capacité qu'ils ont de souffrir
(a). » L'auteur tombe ici dans une erreur manifeste faute d'avoir pris
garde que la difformité du pèche se tire de deux endroits : l'une du
côté de Dieu, dont elle nous prive ; l'autre, du côté de son objet,
qu'on appelle spécificatif, et de la manière de s'y porter (b). C'est
dans le premier égard qu'il est infini ; et à cet égard aussi il est
puni infiniment : car l'auteur a mis l'infinité du péché dans son infini
néant. Le pécheur sera donc de ce côté puni infiniment, si on le laisse
dans ce néant infini, et qu'on le prive éternellement et nécessairement
de Dieu, dont il s'est privé volontairement. Mais du côté de l'objet
spécificatif, et de la manière de s'y porter, il n'est point vrai que le
péché ait une difformité infinie ; autrement tous les péchés seraient
égaux (c) : et il n'est point vrai par conséquent que Dieu le doive
punir infiniment à cet égard ; autrement Dieu serait injuste en punissant
les péchés inégalement : d'où il s'ensuit encore que l'auteur se trompe,
en disant que Dieu doit punir le péché par une souffrance

 

Formellement (1) ? Il faut donc, dire que, quoique la puissance de Dieu
soit infinie, elle se trouve quelquefois bornée dans ses effets par les
limites du sujet sur lequel elle agit. En voilà assez pour juger de la
justesse des deux conséquences qui suivent ici, dont la première fait
encore une évidente contradiction avec ce qui a été dit de la capacité
finie du pécheur.

(a) Cela effraie d'abord, mais il faut suspendre son jugement.

(b) On se rassure en cet endroit : car enfin toute l'erreur ne serait
donc que de n’avoir pas pris garde à cet objet spécificatif ; erreur qui
assurément ne serait pas contre la foi. Mais d'où sait-on qu'il n’y a
pas pris garde? C'est qu'il n’a parlé que de l'énormité qui se tire de
la dignité de la personne. Quelle conséquence ! Si cette seule énormité
lui suffisait, a-t-il dû parler d'une seconde ?  si de cette seule
difformité, il pouvait inférer la nécessité d’une peine infinie, a-t-il
été obligé d’en chercher encore une seconde ? Mais enfin qu'on en
cherche tant qu’on en voudra, plus l'on en trouvera, plus le péché
méritera d’être qui, et par conséquent plus l'auteur aura ce qu'il
prétend.

(c) On ne voit pas la raison de cette conséquence ; car entre deux
infinis il peut y avoir une forte inégalité. Entre une infinité d'hommes
et l'infinité conclut de l'infinité des cheveux de ces hommes, il y a
une extrême différence. On voit que l'auteur conclut de l'infini
potentiel à l'infini actuel. Pure chicane !

 

1 Bossuet n’a pas dit que le pécheur ne peut souffrir à l'infini ; mais
qu’il n’est pas capable d’une souffrance actuellement infinie ; ce qui
est bien différent.

 

428

 

infinie, ou du moins par une souffrance qui égale la capacité du sujet.
Car l'infinité du péché, comme néant, est suffisamment punie par la
perte du bien infini qui est Dieu : et pour ce qui est de l'autre partie
de son énormité. ni on ne la doit punir par une peine infinie, puisque
en ce sens elle n'a point d'infinité ; ni on ne la doit punir selon la
capacité, mais selon l'indignité du sujet.

A la forme, je réponds donc que du côté que le péché est infini, il est
aussi puni infiniment (a) ; et du côté qu'il est fini, il est vrai qu'il
n'est pas puni infiniment, ni même selon toute la capacité du sujet,
parce qu'il ne le doit pas être, et que ce n'est pas la capacité, mais
l'indignité du sujet qui est la règle de la peine.

Je tourne ma réponse en démonstration contre l'auteur, en cette sorte :
Celui qui peut punir le péché dans le pécheur même, selon tout ce, qu'il
a de malice, en peut tirer une parfaite satisfaction : or est-il que
Dieu peut punir le péché dans le pécheur même selon tout ce qu'il a de
malice, en le punissant du côté qu'il est infini par la soustraction du
bien infini qui est lui-même, et du côté qu'il est fini par divers
degrés de souffrances proportionnées aux divers péchés (b) selon les
règles que Dieu sait : par

 

(a) Si du côté que le péché est infini il est puni infiniment, pourquoi
l'auteur, qui le regarde principalement de ce côté-là, se trompe-t-il,
en disant que Dieu doit punir le péché par une souffrance infinie ?
Est-ce que Dieu punit le péché plus qu'il ne doit? Il est malaisé de
sauver ceci de contradiction ; à moins qu'on ne prétende qu'être puni
infiniment, c'est ne rien souffrir. Ce serait certes une étrange
punition.

 

(b) Je me doutais bien qu'on regardait ce qu'on appelle ici punition
infinie, c'est-à-dire la soustraction du bien infini qui est Dieu même,
comme n'étant ni douloureuse ni pénible : cela paraît assez de ce qu'on
l'oppose aux souffrances. C'est l'idée vulgaire que les hommes grossiers
se forment de l'enfer : ils regardent le feu matériel comme terrible et
la privation de Dieu comme un rien, ou du moins comme quelque chose qui
ne leur sera pas fort incommode, ne se trouvant pas fort incommodés
d'être privés de Dieu dans cette vie an milieu de leur- désordres. De
sorte que si avec cela on vient à regarder le feu de l'enfer comme
fabuleux. ainsi que font quelques prétendus esprits forts, la privation
de Dieu n'ayant rien de pénible-, tout l'enfer ne passera plus que comme
un vain fantôme, dont il n'y a que les enfants qui se laissent effrayer.
Mais en vérité, il serait bien étrange qu'un prêtai infiniment éclairé
ne regardât pas la privation de Dieu comme la dernière de toutes les
souffrances ; qu'il ne la regardât que comme une pure privation de
plaisir, et non pas comme causant une insupportable douleur. Quoi !
l'absence et la privation d'une misérable créature sera quelquefois si
pénible et si douloureuse à un homme, qu'il en

 

429

 

conséquent il peut tirer du pécheur même une entière et parfaite
satisfaction. Donc le recours à la satisfaction de Jésus-Christ n'est
pas nécessaire, et toute la machine est en pièces.

 

 

séchera sur les pieds ; et la privation du bien infini, qui est Dieu,
n'aura rien de pareil ? Que les saints ont eu bien d'autres sentiments
de cette privation de Dieu ! Sainte Catherine de Gènes, si éclairée sur
l'état des âmes après la mort, ne regarde les feux terribles de l'enfer
et du purgatoire que comme un rafraîchissement, que comme un pur rien,
en comparaison de ces amertumes insupportables, de ces douleurs
cuisantes, de ces flammes intérieures et dévorantes, dont lame des
pécheurs est pénétrée et tourmentée par la seule privation de Dieu.

Et il ne faut pas s'imaginer que ces peine-, qui reviennent de la
privation de Dieu, soient égales dans tous les damnés. Il est vrai que
la privation est égale ; mais la peine de la privation est plus ou moins
grande, à proportion des divers degrés d'éloignement de Dieu renfermés
dans le péché. Et c'est apparemment à quoi l'illustre prélat ne prend
pas garde, lorsqu'il m'objecte si souvent que si l'énormité du péché se
mesurait par la dignité de la personne offensée, tous les péchés
seraient égaux (1).

Mais enfin, pour trancher eu deux mots toute cette contestation , je me
sers d'un dilemme que je puis opposer comme une démonstration à la
prétendue démonstration de l'illustre prélat.

Ou la privation de Dieu, dont on punit le pécheur, est pénible et
douloureuse à ce pécheur, ou non : si elle ne lui est pas douloureuse,
quelle espèce de punition e.-l celle qui ne cause nulle peine et nulle
douleur? et quelle apparence que l'ordre puisse être satisfait, si un
homme qui par son péché mérite une peine infinie, ne souffre nulle
peine?

Mais, dira-t-on, s'il ne souffre nulle peine, du moins est-il privé d'un
grand bien. D'accord ; mais c'est un bien qu'il a si fort négligé, qu'il
s'en est privé volontairement ; c'est un bien dont il y a mille gens
assez brutaux pour vouloir se passer pendant toute l'éternité, pourvu
qu'ils puissent jouir des misérables créatures. Etrange punition que
celle qui ne consiste qu'à priver les hommes d'un bien qu’ils ont été
assez brutaux pour mépriser, et dont ils se sont fait un plaisir de
s'éloigner! Plaisante satisfaction que celle qui n'offre et qui ne
sacrifie que ce dont on a bien voulu se passer ! Un homme ne serait-il
pas bien puni, qui plein d'aversion pour son prince , après avoir refusé
avec insulte sa bienveillance et ses faveurs, et s'être retiré de la
Cour avec mépris, ne serait châtié que par une lettre de cachet qui lui
défendrait simplement de paraître jamais devant le Roi?

Mais, dira-ton encore, cette privation de Dieu à une âme séparée du
corps, lui sera bien autrement pénible et douloureuse qu'elle n'est en
cette vie ; et est en cela que consiste leur punition. Voilà donc où il
en faut venir : il faut convenir que cette privation est pénible et
douloureuse aux damnés, et qu'elle n’est même punition qu’autant qu'elle
est pénible : car assurément, qu'on en dise ce qu’on voudra, une
privation dont on ne ressent nulle peine, n'est pas une punition.

Cela donc supposé comme la première partie de notre dilemme, voici de
quelle manière je raisonne.

l'ordre demande que la punition soit proportionnée à l'énormité de
l'offense :

 

(1) Dom Lami pour pouvoir raisonner à son aise, prête ici à Bossuet des
sentiments bien opposés à ceux qu’il soutient, puisque plus la privation
de Dieu sera une peine grande , douloureuse, insupportable, plus la
justice de Dieu tirera du pécheur une satisfaction pleine et entière,
sans avoir besoin de chercher un supplément dans celle de Jésus-Christ.

 

430

 

Qu'ainsi ne soit, je le démontre _ex concessis_. L'auteur accorde dans
sa lettre que sa proposition ni sa démonstration ne comprend pas le
démon (a) : or est-il que le péché du démon n'est pas moins infini que
celui de l'homme, et il n'est pas plus infiniment puni que celui de
l'homme (b) : par conséquent de deux choses l'une, ou Dieu ne reçoit
aucune satisfaction suffisante poulie péché du démon, et tous les
principes de l'auteur s'en vont en fumée ; ou il est vrai que Dieu peut
tirer une satisfaction suffisante du pécheur même, sans aucun rapport à
Jésus-Christ ; et la démonstration tombe encore.

L'auteur n'a maintenant qu'à considérer d'où vient qu'il n'a osé
comprendre le démon dans sa proposition. C'est qu'il a vu

 

or le péché est d'une énormité infinie du côté qu'il regarde Dieu, ainsi
que le reconnaît l'illustre prélat : donc l'ordre demande que la peine
qui revient au pécheur, de la privation de Dieu, soit infinie. Mais le
pécheur n'est pas capable dune peine infinie, comme je le suppose : il
ne sera donc jamais puni autant qu'il le mérite, ni selon toute
l'énormité de son péché : il ne peut donc par lui-même faire à Dieu une
entière satisfaction : Dieu ne peut donc tirer une pleine satisfaction
pour le péché, si Jésus-Christ ne s'en mêle : et par conséquent il est
faux que le recours à la satisfaction de Jésus-Christ ne soit pas
nécessaire et il faut avouer qu'il l'est d'autant plus en cette
rencontre, que si les damnés ne sont pas punis selon toute la capacité
qu'ils ont de souffrir, ce ne peut être que parce que Dieu trouve en
Jésus-Christ une pleine et entière satisfaction. Ainsi toute la
_Démonstration_ avec la permission de l'illustre prélat, subsiste mieux
que, jamais.

(a) L'auteur dit seulement que dans la proposition de question, il n'a
voulu parler que des hommes damnés : mais cela n'empêche pas que sa
démonstration ne puisse prouver quelque chose de plus. Un homme qui
entreprend de prouver qu'on lui doit dix louis, ne sera point trompé si
sa preuve va à lui eu assurer vingt.

(b) Il y aurait quelque chose à redire à la forme de cet argument, si
l'on voulait chicaner ; mais rien n'est plus éloigné de mon esprit. Je
m'arrête seulement à cette seconde partie de la mineure, dans laquelle
on dit « que le péché du démon n'est pas plus infiniment puni que celui
de l'homme ; » car il est vrai qu'il ne l'est pas plus infiniment, parce
que ni l'un ni l'autre ne le sont infiniment, l'homme ni le démon
n'étant pas capables d'une peine infinie.

Mais premièrement, ne pourrait-on point soutenir que le démon est plus
puni que l'homme, c'est-à-dire qu'il est puni selon toute sa capacité de
souffrir? C'en serait assez pour faire voir que la _Démonstration_ n'est
pas aussi concluante, pour les démons comme pour les hommes damnés,
contre ce que l'illustre prélat a prétendu au commencement.

Secondement, je veux néanmoins que le démon ne soit pas plus puni que
l'homme : qu'eu conclura-t on? Que Dieu ne reçoit aucune satisfaction
suffisante pour le péché du démon. D'accord : il ne la recevra pas du
démon : mais qui empêche que conformément aux principes de la
Démonstration, ou ne dise que Dieu se dédommage sur Jésus-Christ de ce
qui manque au démon pour satisfaire à la justice divine? C'est,
réplique-t-on, qu'il faudrait dire que Jésus-Christ est le Sauveur du
diable et de ses anges, et qu'il satisfait pour eux.

 

 

431

 

qu'en l'y comprenant, il faudrait dire que Jésus-Christ est Le Sauveur
du diable et de ses anges, et qu'il satisfait pour eux (a) : or cette
doctrine lui a fait trop de peine. Il doit donc détruire lui-même sa
démonstration qui le mène là.

Et certainement, si Jésus-Christ avait offert pour les démons sa
satisfaction infinie, il faudrait qu'ils pussent être sauvés : car la
satisfaction se fait à celui à qui on doit, à la décharge du débiteur.
Tout ce donc qu'on supposerait que Jésus-Christ aurait payé pour les
démons, devrait être à leur décharge : et s'il avait pave jusqu'à
l'infini, ils pourraient être déchargés jusqu'à l'infini, et par
conséquent être sauvés ; ce qui étant une erreur manifeste, toute
proposition où celle-là es! renfermée est digne de censure (b).

 

(a) Mais premièrement, si cette conséquence avait quelque solidité, ce
serait à l'illustre prélat qui me l'objecte beaucoup plus qu'à moi à
s'en défendre, puisqu'il déclare, comme nous le verrons plus bas, «
qu'on peut dire que la satisfaction de Jésus-Christ apporte quelque
soulagement aux damnés, et mène aux démons ; et que Dieu pour l'amour de
Jésus-Christ, punit les damnés et même les démons au-dessous de leurs
mérites, et qu'ils doivent cet adoucissement aux mérites infinis de
Jésus-Christ. » Pour moi je n'en voudrais pas tant dire : je ne voudrais
pas dire, sans quelque adoucissement, que ce soit pour l'amour de
Jésus-Christ que Dieu punisse les démons au-dessous de leurs mérites, ni
que les démons doivent cet adoucissement aux mérites infinis de Jésus
Christ ; mais seulement que Jésus-Christ ayant satisfait à la justice
divine ; dans la seule vue des intérêts de son Père, et sans nulle bonne
volonté pour les démons Dieu pleinement satisfait prend occasion de la
satisfaction infinie de Jésus-Christ, de mêler quelque adoucissement
dans les peines des démons, à peu près comme j’ai dit des hommes damnés
sur la fin de la _Démonstration_.

Et par là, secondement, l'on voit que je suis bien éloigné de dire « que
Jésus-Christ soit le sauveur des démons, et qu'il ait satisfait pour
eux, » puisque je soutiens qu'il n'a eu nulle bonne volonté pour eux.
S’il n'y a donc que cela qui me fasse de la peine, ou qui m'oblige à
détruire ma _Démonstration,_ je n'ai qu'à demeurer tranquille, et qu'à
penser à édifier de pareilles démonstrations plutôt qu’à les détruire.

(b) C’est à l'illustre prélat à se sauver et de cette erreur et de sa
censure , puisque assurément si cette erreur est renfermée dans
quelqu'une de ses propositions ou des miennes, il est facile de juger
par le parallèle que j'en viens de faire, que c’est beaucoup plutôt dans
les siennes. Car enfin je ne dis point que Jésus-Christ ait offert pour
les démons sa satisfaction infinie : je nie même dans la
_Démonstration,_ qu’il l'ait offerte pour les hommes damnés ; et je dis
seulement, comme on l'a vu plus haut, que « Jésus-Christ ayant satisfait
à la justice divine dans la seule vue des intérêts de son Père et sans
nulle bonne volonté pour les démons, Dieu  pleinement satisfait en prend
occasion de modérer leurs peines. » Si c’est là sauver les démons et
rendre Jésus-Christ leur sauveur, sûrement l'illustre prélat peut se
tenir certain qu’il a fait ce grand mal beaucoup plus formellement que
moi.

 

432

 

Je conclus que la doctrine de la quatrième, cinquième, sixième et
septième proposition, avec celle des deux corollaires, ne peuvent pas
être reçues dans la saine théologie (a).

Je ne trouve pas moins d'absurdité dans la huitième proposition, que
voici : « Dieu ne peut retrouver qu'en Jésus-Christ et dans ses
satisfactions, ce qui manque à la satisfaction des damnés. » Je, dis que
cette proposition est insoutenable dans le dessein de l'auteur : car
encore qu'il ait trouvé à propos de nous le cacher par sa prudence, on
voit bien qu'il en veut venir à la nécessité absolue de l'incarnation
(b), pour suppléer à l'impossibilité où Dieu serait sans cela de
satisfaire à sa justice. Or cette doctrine est insoutenable, puisqu'elle
suppose qu'il était absolument impossible que Dieu laissât tous les
hommes dans la niasse d'Adam ; ce qui est combattu par saint Augustin et
par toute la tradition.

Savoir maintenant si l'on peut dire que la satisfaction de Jésus-Christ
apporte quelque soulagement aux damnés et même aux démons, je crois
qu'on le peut résoudre par une opinion très-commune dans l'Ecole. On y
dit que Dieu récompense au-dessus, et punit au-dessous des mérites : on
apporte pour le prouver ce

 

(a) S'il n'y a que ce que l'illustre prélat m'a objecté jusqu'ici qui
s'oppose à cette réception, il me permettra, après tout ce que je lui ai
répondu, de conclure que ces propositions doivent être reçues dans la
saine théologie.

(b) Assurément l'illustre prélat voit plus clair dans mon cœur que je
n'y vois moi-même : car j'avoue que je n'y avais nullement aperçu ce
dessein en aucun endroit de la _Démonstration_.

Mais enfin je veux que mon dessein ait été d'établir également la
nécessité des satisfactions de Jésus-Christ et la nécessité de
l'incarnation. Ces propositions sont-elles absurdes et insoutenables ?
Oui, dit-on, parce qu'il s'ensuit qu'il était absolument impossible que
Dieu laissât tous les hommes dans la masse d'Adam. Mais je nie
absolument cette conséquence. Il est aisé de faire voir qu'elle n'a
nulle liaison avec les propositions dont on la tire. Il y a une fort
grande différence entre satisfaire à Dieu pour les péchés des hommes, et
vouloir que cette satisfaction soit favorable aux hommes. Les magistrats
d'une ville peuvent fort bien satisfaire au roi pour la révolte de
quelques séditieux, sans prétendre par là les exempter du supplice.
Ainsi Jésus-Christ a pu satisfaite à sou Père pour le péché des hommes,
sans prétendre par là les délivrer de la punition, ni les tirer de la
masse de perdition. Et l'on voit assez souvent que, lorsqu'il est arrivé
quelque profanation au Saint-Sacrement de nos autels, l'on fait à la
justice divine toutes les réparations et toutes les satisfactions dont
on est capable, sans prétendre par là décharger les criminels des peines
qu'ils ont encourues par cette profanation.

 

433

 

texte du psaume : _Cùm iratus fueris, misericordiœ recordaberis_ (1), et
quelques autres.

Je ne vois pas, dans cette opinion, qu'il soit mal de dire que les
damnés doivent cet adoucissement aux mérites infinis de Jésus-Christ,
auxquels Dieu a plus d'égard que ne méritait leur ingratitude ; et si
l'auteur n'eût voulu dire que cela, j'aurais peut-être laissé passer sa
proposition (a) avec quelques adoucissements dans les termes. Mais si
c'était là ce qu'il voulait dire, il n'aurait pas fallu nous parler de
l'indispensable besoin d'une satisfaction infinie (b), puisque cet
adoucissement de la divine miséricorde envers les damnés n'allant
nullement à ôter ce qu'il y a d'infini dans leurs peines (c), une
infinie satisfaction n'y était pas nécessaire.

On voit donc bien où l'auteur en voulait venir : c'était à la prétendue
démonstration de la nécessité de l'incarnation (d), pour procurer à la
justice de Dieu une satisfaction dont il n'était pas possible qu'elle se
passât ; et c'est là que je trouve trois erreurs (e) : la première, que
Dieu ne puisse pas laisser les hommes dans la masse de perdition (f) ;
la seconde, qu'il ait besoin de la satisfaction infinie de Jésus-Christ
pour les damnés, sans qu'on en puisse excepter les démons (g) ; en sorte
qu'il ne put pas ne

 

1 Habac., III, 2.

 

(a) Laissez-la donc passer, Monseigneur ; car assurément je n'en ai de
mes jours tant prétendu.

(b) C'était une nécessité d'en parler pour soutenir les intérêts de
l'ordre et de la justice : car Dieu les aimant invinciblement, comme on
l'a démontré, ne peut pas  abandonner leurs intérêts : et ce principe ,
au reste , établit incomparablement mieux que celui que l'illustre
prélat a emprunté de l'Ecole, l'indulgence qui revient aux damnés des
mérites de Jésus-Christ.

(c) Ce n'est nullement pour diminuer les peines des damnés, ni pour en
ôter ce qu'il y a d'infini, puisqu'on ne les croit pas infinies, qu'on
admet la nécessité de la satisfaction infinie de Jésus-Christ : c'est
uniquement pour satisfaire à l'ordre et à la justice divine. Il faut
voir ce qu'on a dit, dans la remarque sur cette prétendue  infinité de
peines.

(d) J’ai déjà dit que ce n'était point là mon dessein. Mais enfin je
veux que ce le soit : est-il si criminel?

(e) Oui, dit l'illustre prélat : « C'est là que je trouve trois erreurs.
» C'est être bien libéral d’erreurs : mais encore voyons donc quelles
elles sont.

(f) Mais j’ai déjà fait voir que cette proposition n'est nullement
comprise dans la nécessité de l'incarnation.

(g) Est-il possible qu’on ne veuille pas voir qu'il y a une extrême
différence entre satisfaire pour la faute d'un criminel et satisfaire en
faveur et à la décharge du criminel, entre satisfaire pour l'amour de la
personne offensée et satisfaire

 

434

 

pas satisfaire infiniment pour ceux à qui positivement il ne voulait pas
appliquer sa satisfaction infinie : et la troisième, où l'on veut venir
par les deux autres, que supposé le péché ou des démons ou des hommes,
Dieu soit autant nécessité d'incarner son Fils (a) que de s'aimer
lui-même ; en sorte que l'œuvre de la plus grande miséricorde et de
l'amour le plus gratuit, soit en même temps l'œuvre de la plus grande et
de la plus inévitable nécessité.

Je condamne hardiment ces trois propositions (b) comme inouïes dans
l'Église, et comme contraires à la tradition et à la théologie de nos
pères.

Quand l'auteur se voudra réduire à soutenir seulement que Dieu, pour
l'amour de Jésus-Christ, punit les damnés, et même si l'on veut les
démons, au-dessous de leurs mérites (c), selon mes lumières présentes je
ne m'y opposerai pas. Mais j'espère aussi qu'il voudra bien corriger
cette proposition, « que les satisfactions de Jésus-Christ soient un
supplément de celle des

 

 

pour l'amour du coupable, entre offrir à Dieu une satisfaction par un
pur zèle de la justice et vouloir que cette satisfaction soit encore
favorable aux criminels ? Cette différence saute aux yeux ; et il est,
ce me semble, très-aisé à comprendre qu'il se peut très-bien faire que
Dieu ait besoin de la satisfaction infinie de Jésus-Christ pour les
péchés des damnés, sans que pour cela on puisse dire que Jésus-Christ
ait satisfait en leur faveur, et sans qu'il ait eu nulle bonne volonté
pour eux.

 

(a) Mais ce n'est pas là une troisième erreur comprise dans la
proposition : ce n'est que la proposition même en question. Voici
néanmoins quelque chose de différent qu'on y oppose.

C'est, dit l'illustre prélat, qu'à ce compte il faudra que « l'œuvre de
la plus grande miséricorde et de l'amour le plus gratuit, soit en même
temps l'œuvre de la plus grande et de la plus inévitable nécessité. »

Mais ce qu'on regarde là comme une contradiction, loin d'être une erreur
est ce qui fait une partie de la grandeur du mystère : en voici le
dénouement! Le mystère de l'Incarnation regardé par rapport à Dieu, est
dans cette supposition d'une inévitable nécessité, parce que la justice,
la loi éternelle, Tordre inviolable le demandent : nais il est en même
temps l'œuvre de la plus grande miséricorde et de l'amour le plus
gratuit, parce que Dieu a bien voulu que les hommes y eussent part ; et
que Jésus-Christ a bien voulu répandre son sang, pour retirer ,de la
damnation de misérables et d'indignes pécheurs, pouvant justement les y
laisser.

(b) On espère que l'illustre prélat voudra bien lever ces censures,
lorsqu'il se sera donné la peine de lire nos éclaircissements.

(c) Je vous ai déjà dit, Monseigneur, que bien loin d'avoir peine à me
réduire à cette proposition, je n'en demande pas tant ; et que toute ma
peine en m'y réduisant, serait d'en dire peut-être trop et toujours plus
que je ne voudrais.

 

435

 

damnés : » car ce terme de _supplément_ est dur et odieux, pour deux
raisons : l'une, à cause que c'est mal parler de la satisfaction de
Jésus-Christ, qui pourrait acquitter la dette entière, de la faire
considérer comme un supplément : l'autre est, mon révérend Père, que,
quoi que vous puissiez dire, ce qui est regardé comme un supplément ne
fait qu'un seul et même paiement total avec la somme, dont il supplée le
défaut. Avec ces deux correctifs, j'accorde sur ce sujet tout ce qu'il
vous plaira (a). Mais si je devine bien, vous ne vous soucierez guère en
cela de ma complaisance, puisque vous n'y trouverez pas votre
incarnation démontrée, qui est le but où vous tendez avec votre ami, et
où je puis bien vous assurer que vous ne ferez jamais venir les
orthodoxes (b).

Que si vous me demandez maintenant d'où vient donc que Dieu a pris cette
voie de la satisfaction de Jésus-Christ : quand je dirai que je n'en
sais rien, et que j'aime mieux demeurer court sur cette demande que d'y
chercher des réponses contraires à l'analogie de la foi (c), il faudra
en demeurer là. Je crois néanmoins pouvoir trouver dans les Écritures et
dans la doctrine des

 

(a) Nous voilà donc, Monseigneur, parfaitement d'accord sur cette
proposition, qui semblait d'abord m'éloigner de Votre Grandeur par de si
prodigieux espaces. Car assurément le mot de supplément ne me tient
nullement au cœur : et quoique après les explications que je lui ai
données dans la Démonstration et dans la lettre qui l'accompagnait, il
ne doive faire nulle difficulté, néanmoins je vous l'abandonne, n'étant
nullement d'humeur à disputer d'un mot.

(b) Je me suis déjà expliqué là-dessus ; et assurément les orthodoxes ne
devraient avoir nulle peine à se rendre à un sentiment qui paraît si
avantageux à la religion, et d'une si grande force contre les libertins
et les sociniens.

(c) Est-il possible qu'il raille regarder comme contraire à l'analogie
de la loi, de dire qu'il n'y a eu qu'un Homme-Dieu qui ait pu satisfaire
en rigueur à la justice divine, et nous réconcilier avec Dieu? Et
n'est-ce pas ce que saint Paul insinue en tant d'endroits de son Epître
aux Hébreux, et ce qu'il marque surtout par ces paroles : _Talis enim
decebat ut nobis Pontifex, sanctus, innoncens, impollutus, segragatus à
peccatoribus, et excelsior caelis factus,_ etc. (Hébr., VII, 26.)

Le malentendu de tout cela, c'est que dans l'incarnation on ne veut
songer qu’à l'intérêt de l'homme, et point du tout aux intérêts de Dieu,
ni de sa justice. Si cependant on voulait examiner les saintes Écritures
sous ces deux regards, on trouverait que quelques soin qu'elles aient eu
de nous rendre l'incarnation aimable du côté de notre intérêt, elles
n'en ont pas moins eu de nous la rendre vénérable du côté de la gloire
de Dieu et de l'intérêt de sa justice. _Gloria in excelsis Deo, et in
terrà pax hominibus bonae voluntatis_ : voilà les deux fins de la
nouvelle aux hommes : premièrement, la réparation de la gloire de Dieu
avant toutes choses, _Gloria Deo_ ;

 et puis la réconciliation des hommes, _Pax_

 

430

 

saints, un dénouement plus solide et plus simple de toutes les questions
de la satisfaction de Jésus-Christ. Mais ce n'est pas de quoi il s'agit,
et je ne veux pas m'engager dans cette matière : tout ce que j'en puis
dire en trois mots, c'est que quiconque croira trouver dans les
satisfactions de Jésus-Christ les règles d'une justice étroite,
demeurera court en deux endroits essentiels : l'un, quand il faudra
expliquer comment Jésus-Christ a satisfait à la seconde Personne de la
Trinité (a), c'est-à-dire à lui-même ; et l'autre, comment on sauve la
justice étroite dans une satisfaction où ce n'est point le coupable même
qui est puni en sa personne  (b).

 

(a) On ne voit pas qu'il y ait là une fort grande difficulté, ni que
rien de cela empêche que la satisfaction de Jésus-Christ ne soit
parfaitement étroite. Car premièrement, comme le péché est opposé à la
sainteté de Dieu et à l'ordre qui, comme nous l'avons dit dans la
Démonstration, consiste dans les rapports qui se trouvent entre les
perfections comprises dans l'essence divine, il est visible que le péché
regarde Dieu comme Dieu, et non pas comme Trinité : et qu'ainsi il
suffit que la satisfaction regarde Dieu selon ce qu'il a d'absolu, et
non pas selon ce qu'il a de relatif, sans qu'il soit besoin que la
seconde personne se satisfasse à elle-même comme personne. Secondement,
ou ne peut pas imaginer une plus étroite justice que celle où l'on paie
un prix infini, et que celle où c'est un Dieu qui satisfait.

(b) Mais, dit-on, ce n'est pas le coupable même. Non , Dieu a jugé à
propos de l'épargner dans la vue de sou grand dessein : mais c'est une
personne divine, chargée de toutes les livrées du coupable, c'est à-dire
revêtue de sa nature, de ses faiblesses, de ses infirmités et enfin de
tout ce qui lui appartient, le péché excepté : peut-il y avoir une plus
terrible justice ?

On peut encore ajouter que Jésus-Christ a satisfait à la seconde
Personne de la Trinité, c'est-à-dire à lui-même. Il est vrai qu'on ne
conçoit pas qu'une personne «lui ne subsiste qu'en une nature et qui ne
termine qu'une nature, puisse se satisfaire à soi-même Mais si elle
subsiste eu deux natures, et qu'elle termine deux natures, comme la
Personne du Verbe termine la nature divine et la nature humaine, il est
aisé de concevoir que cette adorable Personne, en tant que terminant In
nature humaine , se satisfasse à soi-même en tant que terminant la
nature divine.

Il ne faut pas une plus grande distinction pour une satisfaction étroite
que pour une vraie obéissance. Or Jésus-Christ, quoique vraiment Dieu, a
véritablement obéi à Dieu, et conséquemment à soi-même : il a donc pu
aussi se faire satisfaction à soi-même.

 

437

 


APPENDICE. Objections contre la démonstration (a).

 

J’ai lu et relu avec bien du plaisir votre Démonstration, non pas à la
vérité avec ce plaisir qu'on a quand on sent son esprit enlevé et
emporté par une entière conviction, car franchement la Démonstration n'a
point eu sur le mien cet effet ; mais avec ce plaisir et cette
satisfaction qu'on ressent quand on voit une preuve autant bien suivie,
et une opinion autant bien soutenue qu'elles le peuvent être. Vous aurez
beaucoup avancé quand vous m'aurez bien prouvé la quatrième proposition,
et qu'on n'y doit pas mettre la limitation que je crois y devoir entrer.

« Il est de l'ordre de punir le péché, » dites-vous ; et j'en conviens,
si la personne offensée ne se relâche pas de son droit. « L'ordre
demande, ajoutez-vous, que le péché soit puni à proportion de sa
grandeur : » cela est encore vrai, à moins que la personne offensée ne
veuille bien diminuer quelque chose en faveur du coupable. Or je ne vois
point qu'il soit contre l'ordre que Dieu se relâche de son droit, et
qu'il ne punisse pas le coupable dans toute la rigueur. Cela, ce me
semble, doit être considéré comme très-libre en Dieu ; et la réparation
de sa justice en toute rigueur ne doit être regardée que comme un bien
borné et limité, qu'il lui est entièrement libre de prendre ou de ne
prendre pas.

 

(a) Les premiers éditeurs disent : « Le recueil d'où nous avons tiré
toutes ces lettres, contenant encore d'autres pièces relatives à la même
contestation, nous avons cm faire plaisir au lecteur en lui dormant ici
l'extrait des témoignages qui confirment le jugement que Bossuet a porté
de cette question. »

Parmi _les témoignages qui confirment le jugement de Bossuet,_ comme on
s'exprime, se trouvent les _objections contre la Démonstration_. Qui en
est l'auteur? Nous soupçonnerions que ce pourrait être Nicole, répondent
les bénédictins des _Blancs-Manteaux_ ; mais nous ne pouvons que le
conjecturer ; parce que le manuscrit ne s'explique point assez
clairement. La manière dont le père Lami lui répond, nous donne à
entendre que celui à qui il écrivait était un homme d’un mérite
distingué. « Il paraît, lui dit-il, que vous n’avez pas jugé la
_Démonstration_ indigne de votre application, puisque vous l'avez même
honorée de votre critique. Je l'en aime mieux, de s’être attiré cet
honneur ; et ce n'est que pour la mettre en état de le mieux soutenir,
que je vais tâcher de l'appuyer un peu contre vos attaques. »

 

438

 

 

Quant à ce que l'on dit, « qu'il aime invinciblement sa justice ; » je
crois que la proposition est véritable en ce sens, qu'il aime
invinciblement sa justice comme un attribut inséparable de lui-même,
mais non pas en ce sens qu'il aime invinciblement la réparation de sa
justice en toute rigueur. Car encore bien que cette réparation en toute
rigueur doive être quelque chose d'infini, c'est pourtant quelque chose
hors de Dieu qui ne lui est point essentiel, et qui par conséquent doit
lui être très-libre : et c'est en ce sens que j'ai dit que c'est un bien
limité et borné, à peu près comme les théologiens disent du mystère de
l'Incarnation.

 

Instance contre la Démonstration (a).

Je tiens que l'ordre est en effet immuable, et je suis fort éloigné de
croire qu'il soit arbitraire en Dieu. Mais encore que l'ordre soit
immuable, et que le péché blesse l'ordre, il ne s'ensuit pas que le
péché doive être absolument puni, sans qu'il soit permis à la personne
offensée de se relâcher en faveur du coupable. Si j'avais laissé passer
cette quatrième démonstration, il eût fallu nécessairement avouer tout
le reste ; car il se suit parfaitement bien. Je suis, etc.

 

Réponse de l'auteur de la Démonstration à de nouvelles objections (b).

Je viens aux véritables motifs qui vous ont engagé au combat, et que
vous ne pouvez exposer sans m'attaquer tout de nouveau.

Le premier de ces motifs est, dites-vous, que « la proposition
raisonnée, touchant la satisfaction de Jésus-Christ, tend à établir la
nécessité absolue du mystère de l'Incarnation, qui est si
universellement désavouée par tout ce que nous avons d'habiles
théologiens. »

Le second a quelque chose de plus spécieux, le voici: C'est, dites-vous,
« que cette démonstration va à détruire une opinion non moins
universellement reçue par ces théologiens, qui est

 

(a) Cette Instance fut faite, par l'auteur des Objections, après une
première réponse du P. Lami.

(b) Ce titre indique assez que le P. Lami ne répond pas aux objections
qu'on vient de lire, mais à de nouvelles difficultés que lui avait
adressées son adversaire.

 

439

 

que Jésus-Christ par une seule action, sans rien souffrir, en demandant
seulement le pardon des péchés des hommes, en a pu mériter la rémission.
»

Je l'avoue, Monsieur ; si la Démonstration allait à détruire un
sentiment si raisonnable, je l'abandonnerais à l'instant. Mais il est
plus évident que le jour qu'elle n'y donne nulle atteinte ; et vous le
verriez comme je le vois, si le grand nom et l'autorité de M. de Meaux
ne vous avait ébloui, et empêché d'apercevoir la solidité de la réponse
que je lui fais. Il faut donc tâcher de vous mettre dans le point de vue
: je vous demande seulement un moment de suspension d'esprit.

Sur ce que j'ai dit dans la Démonstration, « qu'il est de l'ordre que le
péché soit puni, » l'illustre prélat m'a objecté « que tous les
théologiens conviennent que Jésus-Christ pouvait mériter le pardon de
tous les hommes seulement en le demandant, et qu'ainsi Dieu pouvait
pardonner le péché sans en imposer la peine à Jésus-Christ. »

A cela j'ai répondu qu'en matière de satisfaction, c'est souvent la plus
grande de toutes les peines que de demander pardon, surtout si la
personne qui le doit demander est d'une dignité fort éminente.

Réponse qui marque assez que je conviens que Jésus-Christ a pu
satisfaire à Dieu par une simple demande du pardon, mais qui fait voir
aussi que cette demande de pardon serait toujours une grande
satisfaction et une grande punition du péché.

Cependant, Monsieur, cette réponse n'a pas eu l'honneur de vous plaire :
« Elle vous semble faible ; et si jamais le prélat me presse là-dessus,
vous ne voyez pas par où je pourrai parer ce coup. »

Je le parerai, Monsieur, comme j'espère que je vas parer le vôtre : le
voici.

« La peine, dites-vous, qu'on ressent à demander pardon à son égal où à
son supérieur, n’est qu’un mal d'imagination, qui ne peut naître que de
l'orgueil d’un esprit hautain : nous sentons le rabaissement à
proportion de notre orgueil. Mais ces sentiments ne pouvant jamais être
dans Jésus-Christ, on ne peut dire raisonnablement

 

440

 

 

que la demande de pardon qu'il aurait laite à son Père pour les péchés
des hommes, lui eût été pénible (a).

 


LETTRE CLXXXII. BOSSUET A M. LE FÈVRE D'ORMESSON. A Meaux, ce 29 octobre 1687.

 

Il n'y a nul doute, Monsieur, que l'opinion dont nous parlâmes à Paris
ne soit très-saine. C'est même une doctrine très-commune, ou plutôt une
maxime très-universelle dans l'Ecole, que tout le mérite des bonnes
œuvres a sa source dans la charité habituelle : ce qui suit aussi de la
doctrine du concile de Trente, lorsqu'il déclare que le mérite de
l'homme justifié vient de l'influence continuelle de Jésus-Christ comme
Chef dans ses membres (1). De dire maintenant que la charité influe dans
les bonnes œuvres sans qu'on y pense et sans qu'elle leur serve de
motif, c'est trop la faire agir comme une chose morte et inanimée. Aussi
trouverez-vous partout dans saint Thomas, qu'il n'y a de mérite que dans
les œuvres qui sont ou produites ou commandées par la charité.

Et quant à ce que vous disiez, qu'il s'ensuivrait que les actes de foi
et d'espérance, ou même ceux de la crainte des jugements de Dieu et des
peines éternelles, ne seraient pas méritoires, la réponse est bien
aisée. Si la charité ne pouvait pas exciter ou commander une œuvre de
foi, saint Paul n'aurait pas écrit aux Corinthiens que _la charité croit
tout_ (2). Si elle excite et fait agir la foi, elle peut bien faire agir
la crainte, dont la foi est le fondement. Et qui doute qu'un homme qui
aime Dieu ne soit bien aise d'abattre en lui-même la concupiscence en se
représentant les motifs de la crainte, afin que la charité soit d'autant
plus ferme

 

1 Sess. VI, de Justif., cap. XVI. — 2 I Cor., XII, 7.

(a) Le P. Lami s'efforce, disent les premiers éditeurs, de prouver ici
que, quoique cette demande de pardon ne fût pas pénible à Jésus-Christ,
elle était cependant une très-grande peine et une terrible punition du
péché. » Malgré tout son zèle, en dépit de toutes ses démonstrations
géométriques, le savant bénédictin ne convainquit personne ; bien plus,
les partisans de Malebranche dirent qu'il n'avait pas compris la pensée
de leur maître. Qui a jamais compris les philosophes novateurs?

 

441

 

qu'elle sera moins attaquée? Il en est de même de l'espérance ; puisque
saint Paul, qui a dit : _La charité croit tout, dit aussi que la charité
espère tout_ (1). Il est vrai qu'on ne peut pas dire qu'elle craigne,
puisqu'au contraire elle tend de sa nature à chasser la crainte. Mais
comme elle n'opère ce grand effet que lorsqu'elle est parfaite, comme le
dit expressément l'apôtre saint Jean (2), elle peut bien, pendant
qu'elle est infirme, se servir de la crainte pour se fortifier.

Mais on voudrait peut-être que l'exercice de la foi fût méritoire, sans
que le motif de la charité y entrât. Je ne le puis croire, puisque saint
Paul, après avoir dit tout ce qui ne sert de rien, ne compte, parmi les
choses qui servent, que la foi qui opère par la charité (3). Et à vous
dire le vrai, il n'y a nulle apparence que la foi puisse être méritoire,
ni doive agir dans l'homme justifié, sans la charité qui en est l'âme et
la forme, du consentement unanime de toute l'Ecole.

Mais enfin, demandiez-vous, que sera-ce donc qu'un acte de foi détaché
de l'exercice delà charité? Serait-il bon? serait-il mauvais? serait-il
indifférent ? Il est encore aisé de répondre qu'il serait bon ; mais
qu'il ne s'ensuit pas qu'il fût immédiatement méritoire. Il en serait
comme d'un acte de foi qu'un homme ferait hors de l'état de grâce. Il
est bon sans doute, parce qu'il met toujours dans le cœur de bonnes
dispositions. Ainsi cet acte de foi que vous présupposez dans l'homme
juste, le disposera sans doute à rendre la charité plus active ; et je
crois même bien difficile qu'un homme juste exerce un acte de foi sans
que son cœur soit excité à aimer la vérité éternelle, et à s'attacher à
celui qui est l'auteur comme l'objet de la foi.

Quoi qu'il en soit, je ne comprends pas la théologie qui semble donner à
la charité habituelle quelque chose pour nous exempter d’en exercer les
actes : au lieu qu'elle n'est donnée que pour nous y incliner, et pour
nous les rendre faciles ; ce qui rend l'obligation de s’exercer plus
étroite. En un mot, je conclus, Monsieur, que la charité n'influe dans
nos bonnes œuvres que d'une manière vivante et vitale : d'où il s'ensuit
qu'elle ne fait rien dans ceux qui

 

1 I Cor., XII, 7. — 2 I Joan., IV, 18. — 3 Gal., V, 6.

 

442

 

n'y pensent pas, c'est-à-dire qui n'agissent point par ce motif. Vous
entendez bien, au reste, qu'il ne s'agit pas ici d'avoir toujours
l'esprit actuellement tendu pour penser à Dieu: vous savez trop ce que
c'est que l'intention virtuelle, pour vous arrêter à une si légère
difficulté.

Voilà, Monsieur, mon sentiment et une partie de mes raisons. Je vous
exhorte à entrer dans ces vrais et solides principes: mais sans mes
exhortations, vous saurez toujours bien faire et penser tout ce qu'il y
a de meilleur.

Une petite fluxion à l'épaule, qui fait que j'ai peine à écrire,
m'oblige à emprunter une main qui ne vous est pas inconnue.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
